<cesDoc id="urd-w-socsci-journo-jo05.uss" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-w-socsci-journo-jo05.uss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-02</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Sahafa</h.title>
<h.author>Hassan</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book</publisher>
<pubDate>1990</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">jo05.uss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 13/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-02</date></creation>
<langUsage>Urdu</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>﻿<body>
<p>
<w pos="JDNU">6</w> <w pos="(">(</w> <w pos="JDNU">13</w> <w pos=")">)</w> 
<w pos="JDNU">1</w> </p>
<p>
<w pos="FX">60انسان</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNUF1O">تصوےر</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="LL">رشتہ</w> </p>
<p>
<w pos="NNUF1N NNUF1O">تصوےر</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="NNUM1O">انسان</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="LL">رشتہ</w> <w pos="RD JD">بہت</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">قدےم</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="JJU">انسانی</w> <w pos="NNUM1O NNUF1O">تارےخ</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="JD">تمام</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O">مورخےن</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N NNUF2N">بات</w> 
<w pos="II CC">پر</w> <w pos="JJU">متفق</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos="CS">کہ</w> 
<w pos="NNUM1O">انسان</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="NNUF2N">تصوےرےں</w> <w pos="VVNM1O">بنانے</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNUM1N">عمل</w> <w pos="VVNM1O VVNM2">لکھنے</w> <w pos="CC CCC">ےا</w> 
<w pos="VVNM1O">بولنے</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="RD JD">بہت</w> <w pos="RRJ JDNM1O JDNM2N JDNM2O">پہلے</w> 
<w pos="NNUM1N JJU NNUM1O">شروع</w> <w pos="PK1N VVYM1N QQ PK2N">کےا</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="NNUF2N">تصوےرےں</w> 
<w pos="VVNM1O">بنانے</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNUM1N">عمل</w> <w pos="NNUM1O">انسان</w> 
<w pos="II">نے</w> <w pos="PGRM2N">اپنے</w> <w pos="NNUM2N">خےالات</w> <w pos="II">کو</w> 
<w pos="JDNUO">دوسروں</w> <w pos="II">تک</w> <w pos="VVNM1O">پہنچانے</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> <w pos="PK1N VVYM1N QQ PK2N">کےا</w> <w pos="CS">کےونکہ</w> <w pos="JJU">مختلف</w> 
<w pos="NNUF1O">قسم</w> <w pos="IIM2N">کے</w> <w pos="NNUM2N">خےالات</w> <w pos="NNUM1O">انسان</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ذہن</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">تصوےروں</w> 
<w pos="XH">ہی</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">صورت</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="VVTM2N">آتے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="NNUM1N">استعمال</w> <w pos="PPM2N PPM2O">ہم</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="NNUM2N">خےالات</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1O">اظہار</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="RR VVYM2N">لےے</w> 
<w pos="VVTM2N">کرتے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="PGM2M2N PGM2M2O PGM2M1O">ہمارے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ذہن</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> <w pos="NNUM2N">خےالات</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">نظرےات</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">جنم</w> <w pos="VVTM2N">لےتے</w> 
<w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="II">کو</w> 
<w pos="RJ">جب</w> <w pos="II">تک</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ذہن</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> 
<w pos="RR">باہر</w> <w pos="VV0">نکال</w> <w pos="VX0">کر</w> <w pos="JDNUO">دوسروں</w> 
<w pos="II">تک</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V VVYM1N">پہنچاےا</w> <w pos="RMN JDNU">نہ</w> <w pos="VVST1 VVSV1">جائے</w> 
<w pos=",">،</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="NNUM1O">وقت</w> <w pos="II">تک</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ابلاغ</w> <w pos="JJU">ممکن</w> <w pos="RMN">نہےں</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="PNO">کسی</w> <w pos="NNUM1O">شخص</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ذہن</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JDKM2N JDKM1O JDKM2O">کتنے</w> <w pos="XH">ہی</w> 
<w pos="JJM2N RRJ JJM1O JJM2O">اچھے</w> <w pos="NNUM2N">خےالات</w> <w pos="RK">کےوں</w> <w pos="RMN JDNU">نہ</w> 
<w pos="VHSV2 VHHM1">ہوں</w> <w pos="RJ">جب</w> <w pos="II">تک</w> <w pos="PV2N PV1N">وہ</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ذہن</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="RR">باہر</w> <w pos="RMN JDNU">نہ</w> 
<w pos="VVYM2N VVSV2 VVYM1O VVYM2O">آئےں</w> <w pos="PV2N PV1N">وہ</w> <w pos="JDNUO">دوسروں</w> <w pos="II">تک</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">منتقل</w> <w pos="RMN">نہےں</w> <w pos="VVTM1O VVTM2N VVTM2O">ہوسکتے</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> <w pos="JJU">مختلف</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">علامتوں</w> <w pos="II CC">پر</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مشتمل</w> <w pos="NNMM1N">ذخےرہ</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> 
<w pos="NNUM1O">انسان</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="PGRM2N PGRM2O PGRM1O">اپنے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">جزبات</w> 
<w pos=",">،</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">محسوسات</w> <w pos=",">،</w> <w pos="NNUM2N">خےالات</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">تجربات</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="JDNUO">دوسروں</w> 
<w pos="II">تک</w> <w pos="VVNM1O VVNM2">پہنچانے</w> <w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">ککے</w> <w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اےجاد</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF2N IIF2O">کی</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> <w pos="VVTF2N">علامتےں</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">انسان</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O">کی</w> 
<w pos="VVTF1N VVTF2N">بڑھتی</w> <w pos="VHYF1N VHYF2N">ہوئی</w> <w pos="VVTF1N VVTF1O VVTF2N VVTF2O">معاشرتی</w> <w pos="NNUF2O">ضرورےات</w> 
<w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="RR">تحت</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">وجود</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="VVYM2N VVSV2 VVYM1O VVYM2O">آئےں</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="RJ">جوں</w> <w pos="RJ">جوں</w> 
<w pos="JJU">انسانی</w> <w pos="NNMM1N">معاشرہ</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O">ترقی</w> <w pos="VVTM1N">کرتا</w> 
<w pos="VVYM1N">گےا</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JDNU">اےک</w> <w pos="NNUM1O">انسان</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">انحصار</w> <w pos="JDNM2N JDNM1O JDNM2O">دوسرے</w> <w pos="II CC">پر</w> 
<w pos="VVTM1N">بڑھتا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">گےان</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">علامتوں</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">ذخےرے</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMM1N">اضافہ</w> <w pos="VHTM1N">ہوتا</w> 
<w pos="VVYM1N">گےا</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="NNUF2N VVSM2 VVSV2 VVYF2N">جنھےں</w> <w pos="RR">آج</w> 
<w pos="PPM2N PPM2O">ہم</w> <w pos="NNUM2O">الفاظ</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNUM1N NNUM2N NNUM1O">نام</w> 
<w pos="II JXSM2N">سے</w> <w pos="VVTM2N">جانتے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">تجربے</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مسلسل</w> <w pos="NNUM1O">استعمال</w> 
<w pos="II">نے</w> <w pos="SPXYM">ہمےں</w> <w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O VVYM1N">بتادےا</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CS">کہ</w> <w pos="PK1N PK2N">کون</w> <w pos="JXSF1N JXSF2N JXSF1O JXSF2O">سی</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">علامت</w> <w pos="CC CCC">ےا</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">لفظ</w> <w pos="PK1O PK1N">کس</w> 
<w pos="NNMM1N">جزبہ</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">احساس</w> <w pos="CC CCC">ےا</w> <w pos="NNMM1O JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">تجربے</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">استعمال</w> <w pos="VHTM1N">ہوتا</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="NNUM1O">عمل</w> 
<w pos="II">کو</w> <w pos="PPM2N PPM2O">ہم</w> <w pos="JJU">عام</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">فہم</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="PNO">کسی</w> <w pos="NNUF1O">زبان</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="VVNM1N">جاننا</w> <w pos="VVTM2N">کہتے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="RJ">جب</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">انسانوں</w> <w pos="II">کو</w> 
<w pos="PGRM2N PGRM2O PGRM1O">اپنے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تجربات</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">محسوسات</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="FF">رےکارڈ</w> <w pos="VVNM1O">رکھنے</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> 
<w pos="NNUF1N NNUF1O">ضرورت</w> <w pos="NNUM1N JJU NNUM1O">محسوس</w> <w pos="VHYF1N VHYF2N VHYF1O VHYF2O">ہوئی</w> <w pos="XT">تو</w> 
<w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="PY2O">اِن</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">علامتوں</w> 
<w pos="II">کو</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ضبط</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تحرےر</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="VVNM1N">لانا</w> <w pos="NNUM1N JJU NNUM1O">شروع</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V VVYM1N">کردےا</w> <w pos=".">۔</w> 
</p>
<p>
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تحرےر</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">لفظوں</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> 
<w pos="RRJ JDNM1O JDNM2N JDNM2O">پہلے</w> <w pos="NNUM1O">انسان</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="JJU">مختلف</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">اشےائ</w> <w pos="IIF2N">کی</w> <w pos="NNUF2N">تصوےرےں</w> <w pos="VVNM1N">بنانا</w> 
<w pos="NNMM1N JJM1N VVYM1N">سےکھا</w> <w pos="CS">کےونکہ</w> <w pos="PGRM2N PGRM2O PGRM1O">اپنے</w> <w pos="NNMM1O JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">تجربے</w> 
<w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">بنےاد</w> <w pos="II CC">پر</w> <w pos="PV2O">اُن</w> 
<w pos="NNUF2O">چےزوں</w> <w pos="IIF1N">کی</w> <w pos="NNMM1N">شبےہہ</w> <w pos="VVNM1N">بنانا</w> 
<w pos="VVTF1N VVTF1O VVTF2N VVTF2O">قدرتی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">امر</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos="PJ2O">جن</w> 
<w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="PV1O">اُس</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNMM1N">واسطہ</w> 
<w pos="NNUM1N RR NNUM1O">روز</w> <w pos="NNMM1N">مرہ</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNUF1N NNUF1O">زندگی</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="VVTM1N">پڑتا</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="JDNU">6</w> 
<w pos="(">(</w> <w pos="JDNU">14</w> <w pos=")">)</w> <w pos="JDNU">2</w> 
</p>
<p>
<w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اشےائ</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">درخت</w> 
<w pos=",">،</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V VVYM1N">درےا</w> <w pos=",">،</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">پہاڑ</w> 
<w pos=",">،</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">چاند</w> <w pos=",">،</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">سورج</w> 
<w pos="JJU">مختلف</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">جنگلی</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">جانور</w> <w pos=",">،</w> 
<w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">درندے</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">پرندے</w> <w pos="JJU">شامل</w> 
<w pos="VHPM2">تھے</w> <w pos="CS">چنانچہ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">قدےم</w> <w pos="JJU">انسانی</w> 
<w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">تہزےبوں</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">آثاروں</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="JJU">مختلف</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">جانوروں</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">پرندوں</w> 
<w pos="IIF2O">کی</w> <w pos="NNUF2O">تصوےروں</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="RR">علاوہ</w> 
<w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">درختوں</w> <w pos=",">،</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">پھولوں</w> <w pos=",">،</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">چاند</w> <w pos=",">،</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">سورج</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">جانوروں</w> <w pos="IIF2N">کی</w> <w pos="NNUF2N">تصوےرےں</w> 
<w pos="JJU">شامل</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos="NNUF2N VVSM2 VVSV2 VVYF2N">جنہےں</w> <w pos="NNUM1O">انسان</w> 
<w pos="II">نے</w> <w pos="PGRM1O">اپنے</w> <w pos="NNUM1O">استعمال</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="VVNM1N">لانا</w> <w pos="NNUM1N JJU NNUM1O">شروع</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O VVYM1N">کردےا</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مں</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O NNUF1V">گائے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">بےل</w> <w pos=",">،</w> <w pos="NNMM1N JJM1N VVYM1N">گھوڑا</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="VVTM1N">کتا</w> <w pos="JJU">شامل</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="NNUF2N VVSM2 VVSV2 VVYF2N">جنہےں</w> <w pos="NNUM1O">انسان</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="PGRM1O">اپنے</w> 
<w pos="NNUM1O">استعمال</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="VVNM1N">لانا</w> <w pos="NNUM1N JJU NNUM1O">شروع</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V VVYM1N">کردےا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تھاط</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O NNUF1V">گائے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">بےل</w> <w pos="NNMM1N JJM1N VVYM1N">گھوڑا</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="VVTM1N">کتا</w> <w pos="JJU">شامل</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">قدےم</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">تہزےب</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">آثاروں</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">ثابت</w> <w pos="VHTM1N">ہوتا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CS">کہ</w> 
<w pos="NNUM1O NNUM1N">انسان</w> <w pos="NNUM2O NNUM2N">الفاظ</w> <w pos="VVNM1O">لکھنے</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> 
<w pos="RD JD">بہت</w> <w pos="RRJ JDNM1O JDNM2N JDNM2O">پہلے</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="NNUF2N">تصوےرےں</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">بناکر</w> <w pos="PGRM1N">اپنا</w> <w pos="NNMF1N NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">مافی</w> <w pos="AL">ال</w> 
<w pos="NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUM2O NNUF1N NNUF1O NNUF2N NNUF2N">ضمےر</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">بےان</w> <w pos="VVTM1N">کرتا</w> <w pos="VVYM1N JJU">رہا</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ضمن</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="PNN JD">سب</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">قدےم</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">شواہد</w> <w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> <w pos="RY">اب</w> <w pos="XHC">ھی</w> 
<w pos="II">تک</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">انسان</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">درےافت</w> <w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">کرسکاہے</w> 
<w pos="NNUM1N NNUM1O">فرانس</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="JDNU">اےک</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">غار</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">دےواروں</w> <w pos="II CC">پر</w> <w pos="JJU">مبنی</w> 
<w pos="JD">چند</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">درختوں</w> <w pos=",">،</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">پھولوں</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">جانوروں</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="PV2N PV1N">وہ</w> 
<w pos="NNUF2N">تصوےرےں</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos="PJ2O">جن</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="NNUM1O RR NNUM1N">بارے</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">خےال</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos="CS">کہ</w> <w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تصاوےر</w> <w pos="JDNU">بےس</w> 
<w pos="JDNU">ہزار</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">رسال</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">زائد</w> 
<w pos="JJF1N JJF2N">پرانی</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ماہرےن</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">آثار</w> <w pos="NNMM1N">قدےمہ</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU">انسانی</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">تہزےب</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">محقےقےن</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="NNUM1N">خےال</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CS">کہ</w> <w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> 
<w pos="NNUF1N NNUF1O">تصوےر</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">غاروں</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="VVNM1O">رہنے</w> <w pos="JXVM2N JXVM2O JXVM1O">والے</w> <w pos="NNUM2O">افراد</w> <w pos="II">نے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">وقر</w> <w pos="VVNM1O VXNM1O">گزرنے</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">حساب</w> 
<w pos="VVNM1O VXNM1O">رکھنے</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="RR VVYM2N">لےے</w> <w pos="VVYF2N">بنائی</w> 
<w pos="VHPF2">تھےں</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="JJU">سخت</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">سردی</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">برف</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O">باری</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">غار</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="LL">پناہ</w> <w pos="VVNM1O">لےنے</w> 
<w pos="JXVM2O">والوں</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="RR">پاس</w> <w pos="JJU">موجود</w> 
<w pos="VVNM1O">زمانے</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کےلےنڈر</w> <w pos="CC CCC">ےا</w> 
<w pos="NNMF2N">گھڑےاں</w> <w pos="XT">تو</w> <w pos="JJU">موجود</w> <w pos="RMN">نہےں</w> 
<w pos="VHPF2">تھےں</w> <w pos="CS">کہ</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="IIC XHC">ہےں</w> 
<w pos="JJU">معلوم</w> <w pos="VHTM1N">ہوتا</w> <w pos="CS">کہ</w> <w pos="RY">اب</w> 
<w pos="PK1N PK2N">کون</w> <w pos="JXSM1N">سا</w> <w pos="NNUM1N">موسم</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="NNMM1N JJM1N VVYM1N">لہٰزا</w> <w pos="PV2N PV1N">وہ</w> <w pos="NNUM1O">وقت</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">حساب</w> <w pos="PGRM1O">اپنے</w> <w pos="NNMM1N">روزمرہ</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مشاہدات</w> <w pos="II JXSM2N">سے</w> <w pos="VVTM2N">لگاتے</w> 
<w pos="VHSV2">ہوں</w> <w pos="VGM2">گے</w> <w pos=",">،</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">برف</w> 
<w pos="NNMF1O">باری</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="RR">بعد</w> <w pos="PK1N PK2N">کون</w> 
<w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">جانور</w> <w pos="NNUF1N JJU NNUF1O">نظر</w> <w pos="VVTM2N">آتے</w> 
<w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=",">،</w> <w pos="PY2E PV2E">انہوں</w> <w pos="II">نے</w> 
<w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">شکل</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">دےوار</w> 
<w pos="II CC">پر</w> <w pos="NNMM1N">کندہ</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">کردی</w> <w pos=",">،</w> 
<w pos="RM">پھر</w> <w pos="RJ">جب</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">موسم</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">تبدےل</w> 
<w pos="VHYM1N">ہوا</w> <w pos="XT">تو</w> <w pos="PK1O PK1N">کس</w> <w pos="NNUF1O">قسم</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">پودے</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">پھول</w> 
<w pos="NNUF1N JJU NNUF1O">نظر</w> <w pos="VVNM1O VVNM2">انے</w> <w pos="NNUM1N JJU NNUM1O">شروع</w> <w pos="VHYM2N VHYM1O VHYM2O">ہوئے</w> 
<w pos="CC">اور</w> <w pos="PK1N PK2N">کون</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJM1O">نئے</w> 
<w pos="NNUM1O">جانور</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">پرنےدے</w> <w pos="RR">اردگرد</w> 
<w pos="NNUF1N JJU NNUF1O">نظر</w> <w pos="VVNM1O">آنے</w> <w pos="VVYM2N VVSV1 VVYM1O VVYM2O">لگے</w> <w pos="PV2O">اُن</w> 
<w pos="JD">سب</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">غاروں</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">جنگلوں</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="VVNM1O">رہنے</w> <w pos="JXVM1N">والا</w> 
<w pos="NNUM1O NNUM1N">انسان</w> <w pos="PGRM2N PGRM2O PGRM1O">اپنے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تجربات</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">مشاہدات</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">صورت</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">پتھّروں</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">دےواروں</w> <w pos="II CC">پر</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">منتقل</w> <w pos="VVTM1N">کرتا</w> <w pos="VVYM1N JJU">رہا</w> <w pos=".">۔</w> 
</p>
<p>
<w pos="NNUM1O">انسان</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">تصوےر</w> <w pos="VVNM1O">بنانے</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">فطری</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">خواہش</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="NNUF1O">اہلےت</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ثبوت</w> <w pos="RR">آج</w> 
<w pos="RR JD">کل</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">حقےقت</w> <w pos="II JXSM2N">سے</w> 
<w pos="VVNF1 VVNF2">بآسانی</w> <w pos="VV0 NNUM1N NNUM1O">مل</w> <w pos="VXTM1N VVTM1N VXYM1N">جاتا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos="CS">کہ</w> <w pos="CS">اگر</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="JDYM1O RYJ JDYM2N JDYM2O">اےسے</w> 
<w pos="NNMM1O NNMM2O">بچے</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="NNUM1O">ہاتھ</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">چاک</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">پنسل</w> <w pos="CC CCC">ےا</w> <w pos="NNUM2N JJU NNUM1N NNUM1O">رنگ</w> 
<w pos="VV0 VVSV1 VVIT1 VVST1">دے</w> <w pos="VVYM2N VXYM2N">دےے</w> <w pos="VVST1 VVSV1 VXST1 VXSV1">جائے</w> <w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> 
<w pos="VVNM1N">لکھنا</w> <w pos="VVNM1N">پڑھنا</w> <w pos="RMN">نہےں</w> <w pos="VVTM1N">جانتا</w> 
<w pos="XT">تو</w> <w pos="JJU">مختلف</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">اشکال</w> <w pos="IIF2N">کی</w> 
<w pos="NNUF2N">تصوےرےں</w> <w pos="PV2N PV1N">وہ</w> <w pos="RM">بھی</w> <w pos="VVNF1 VVNF2">بنانی</w> 
<w pos="NNUM1N JJU NNUM1O">شروع</w> <w pos="VVTM1N">کردےتا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CS">کےونکہ</w> 
<w pos="NNUF1N NNUF1O">تصوےر</w> <w pos="VVNM1O">بنانے</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNUM1N">تعلق</w> 
<w pos="PNO">کسی</w> <w pos="RM">بھی</w> <w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">مشاہدے</w> <w pos="RR">ےعنی</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ذہن</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">محفوظ</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">شکل</w> 
<w pos="II">کو</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">کاغذ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">پتھر</w> <w pos="CC CCC">ےا</w> 
<w pos="PNO">کسی</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">چےز</w> <w pos="II CC">پر</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">منتقل</w> <w pos="VVNM1O">کرنے</w> <w pos="II JXSM2N">سے</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos="CC">اور</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> 
<w pos="PNO">کسی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مخصوص</w> <w pos="NNUM1O">علم</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> 
<w pos="NNUF1N NNUF1O">ضرورت</w> <w pos="RMN">نہےں</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="JDJM1N">جےسا</w> 
<w pos="CS">کہ</w> <w pos="PNO">کسی</w> <w pos="NNUF1O">زبان</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">حروف</w> <w pos="VVNM1O">لکھنے</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> 
<w pos="JJU">لازمی</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="NNUF2N">تصوےرےں</w> 
<w pos="VVNM1O">بنانے</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="JJU">انسانی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">خواہش</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">فطرت</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="JDNU">اےک</w> 
<w pos="NNMM1N">مشاہدہ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">دےہات</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="NNUM2O">شہروں</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تہزےب</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> 
<w pos="RR NNUM1N NNUM2N NNUM1O">دور</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">دراز</w> <w pos="IIM2O">کے</w> <w pos="NNUM2O">علاقوں</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="VVNM1O">رہنے</w> <w pos="JXVM2N JXVM2O JXVM1O">والے</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">قبےلوں</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">لوک</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">دفن</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">نمونوں</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="RM">بھی</w> <w pos="PK1N VVYM1N PK2N">کےا</w> 
<w pos="VVTM1N">جاسکتا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="RJ NNUF1O NNUF1N">جہاں</w> 
<w pos="NNMM1N">زمانہ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">قدےم</w> <w pos="II JXSM2N">سے</w> <w pos="VV0 VVSV1 VVIT1 VVST1">لے</w> 
<w pos="VX0 VV0 VVIT1">کر</w> <w pos="RR">آج</w> <w pos="II">تک</w> <w pos="NNMM2N NNMM1O NNMM2O NNMM1V">بچے</w> 
<w pos="NNUF2N NNUF2O">خواتےن</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مرد</w> <w pos="PGRM2N PGRM2O PGRM1O">اپنے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">دردودےوار</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">برتنوں</w> <w pos="IIF1O">کی</w> 
<w pos="NNUF1O">سجاوٹ</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> <w pos="JJU">مختلف</w> 
<w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">جانوروں</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">پرندوں</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> 
<w pos="NNUF2N VVSM2 VVSV2 VVYF2N">شکلےں</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">پھولوں</w> <w pos="JDNU">6</w> 
<w pos="(">(</w> <w pos="JDNU">15</w> <w pos=")">)</w> <w pos="JDNU">3</w> 
</p>
<p>
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">نقش</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">ونگار</w> <w pos="VVTM2N">بناتے</w> 
<w pos="VVYM2N">آئے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تہزےب</w> 
<w pos="NNMM1N">ےافتہ</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N NNUM1O NNUM1N">دنےا</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="RJ NNUF1O NNUF1N">جہاں</w> 
<w pos="NNUM1O">انسان</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="JJU">مختلف</w> <w pos="NNUM2O">کاموں</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> <w pos="NNMM1N">علےحدہ</w> <w pos="NNMM1N">علےحدہ</w> 
<w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">طبقے</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNUM2O NNUM2N">افراد</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مقرر</w> 
<w pos="NNMM1O NNMM2N JJM2N VVYM2N VVST1 VVSV1 RRJ">کردےے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos="RV">وہاں</w> <w pos="II CC">پر</w> 
<w pos="NNUF2N">تصوےرےں</w> <w pos="VVNM1O VVNM2">بنانے</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">نقش</w> 
<w pos="OO">و</w> <w pos="NNUM2N NNUF1O NNUF1N">نگار</w> <w pos="VVNM1O">بنانے</w> <w pos="JXVM2O">والوں</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="RM">بھی</w> <w pos="JJU">الگ</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تعےن</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O VVYM1N">کردےا</w> <w pos="VVYM1N">گےا</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">پےشوں</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تفرےق</w> 
<w pos="JJU">انسانی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">تہزےب</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="VVTF1N VVTF1O VVTF2N VVTF2O">معاشرتی</w> 
<w pos="NNUF2O">ضرورےات</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="LL">مدِ</w> <w pos="NNUF1N JJU NNUF1O">نظر</w> 
<w pos="NNUM1N NNUM1O">وقت</w> <w pos="VVNM1O">گزرنے</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNUM1N RR NNUM1O">ساتھ</w> 
<w pos="NNUM1N RR NNUM1O">ساتھ</w> <w pos="PRF">خود</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">بخود</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ہوگئی</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="PNN PNO">کچھ</w> <w pos="NNUM2N">لوگ</w> <w pos="VVTF1N VVTF1O VVTF2N VVTF2O">کھےتی</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF2N VVYF1N VVYF2N">باڑی</w> <w pos="VVNM1O">کرنے</w> <w pos="VVYM2N VVSV1 VVYM1O VVYM2O">لگے</w> <w pos=",">،</w> 
<w pos="PNO">کسی</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">لوہار</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="NNMM1N">پےشہ</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V VVYM1N">اپناےا</w> <w pos="XT">تو</w> <w pos="PNN">کوئی</w> 
<w pos="NNUF2N VVSM2 VVSV2 VVYF2N">اےنٹےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">پتھر</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">جوڑ</w> <w pos="VX0 VV0 VVIT1">کر</w> 
<w pos="NNUM1O NNUM1N NNUM2N">گھر</w> <w pos="VVNM1O">بنانے</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ماہر</w> 
<w pos="NNMM1N JJM1N VVYM1N">ٹھہرا</w> <w pos="PNO">کسی</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="NNMM1N">ذمہ</w> 
<w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">گاوں</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMM1O JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">قبےلے</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">حفاظت</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="NNMM1N">ذمہ</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O">داری</w> 
<w pos="VHYF1N VHYF2N VHYF1O VHYF2O">ہوئی</w> <w pos="XT">تو</w> <w pos="PNN">کوئی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">عبادت</w> 
<w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">کرکے</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">دےوی</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">دےوتاوں</w> <w pos="II">کو</w> 
<w pos="JJU">خوش</w> <w pos="VVNM1O">کرنے</w> <w pos="VVYM1N VV0">لگا</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="PY1O JDNU SPHY">اسی</w> <w pos="NNUF1N NNUM1O NNUM1N NNUF1O">طرح</w> <w pos="CS">اگر</w> <w pos="PNO">کسی</w> 
<w pos="II">کو</w> <w pos="VVYF1N VVYF2N">دےکھی</w> <w pos="VHYF1N VHYF2N VHYF1O VHYF2O">ہوئی</w> <w pos="NNUF1O">چےز</w> 
<w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">نقل</w> <w pos="VVNM1O">بنانے</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="JD RR">زےادہ</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N">آسانی</w> <w pos="CC CCC">ےا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">مہارت</w> 
<w pos="VHYF1N VHYF2N VHYF1O VHYF2O">ہوئی</w> <w pos="XT">تو</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="II">نے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">تصاوےر</w> <w pos="VVNF1 VVNF2">بنانی</w> <w pos="NNUM1N JJU NNUM1O">شروع</w> <w pos="NNUF2N VVSM2 VVSV2 VVYF2N">کردےں</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="RY">ےوں</w> <w pos="RR NNUM1N NNUM2N NNUM1O">دور</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">جدےد</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="FF">آرٹسٹ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">معرض</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">وجود</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="VVYM1N">آےا</w> <w pos=".">۔</w> </p>
<p>
<w pos="NNMM1O JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">کےمرے</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اےجاد</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> 
<w pos="RRJ JDNM1O JDNM2N JDNM2O">پہلے</w> <w pos="RM">بھی</w> <w pos="PGRF1N PGRF1O">اپنی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">تصوےر</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">بنوان</w> <w pos="CC CCC">ےا</w> <w pos="JDYM1O RYJ JDYM2N JDYM2O">اےسے</w> <w pos="NNUM2O">لوگوں</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">تصاوےر</w> <w pos="VVNM1O">بنوانے</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="NNUM1N">شوق</w> <w pos="JD">ہر</w> <w pos="NNUM1O">شخص</w> <w pos="II">کو</w> 
<w pos="VVYM1N JJU">رہا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="NNUF2N VVSM2 VVSV2 VVYF2N">جنھےں</w> <w pos="PV2N PV1N">وہ</w> 
<w pos="JJU NNUF1N NNUF1O">پسند</w> <w pos="VVTM1N">کرتا</w> <w pos="VH0 VHSV1 VHST1 VHIT1">ہو</w> <w pos="CC CCC">ےا</w> 
<w pos="PJ2O">جن</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="PV1O">اُس</w> <w pos="IIC">ے</w> 
<w pos="NNUF1N NNUF1O">محبت</w> <w pos="VH0 VHSV1 VHHT2 VHST2 VHST1 AU VHIT1 VHIT2">ہو</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">انسان</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="PY1O JDNU SPHY">اسِی</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">خواہش</w> <w pos="II">نے</w> 
<w pos="NNMM1N">پےشہ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ور</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مصوّر</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">پےدا</w> 
<w pos="VVYM2N VVYM1O VVYM2O">کےے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="NNMM1N">پےشہ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ور</w> 
<w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">مصوروں</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="RR">علاوہ</w> <w pos="JJU">بعض</w> 
<w pos="NNUM2O">لوگوں</w> <w pos="PGRF1N PGRF2N">اپنی</w> <w pos="VVNF1 VVNF2">ذہنی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تصاوےر</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="PGRM2N PGRM2O PGRM1O">اپنے</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">تصورات</w> <w pos="II">کو</w> 
<w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">رنگوں</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">لکےروں</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">شکل</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کاغز</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">پتھر</w> 
<w pos="CC CCC">ےا</w> <w pos="JDNM1O JDNM2N JDNM2O JDNF1N JDNF1O JDNF2N JDNF2O">کنوےں</w> <w pos="II CC">پر</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">منتقل</w> 
<w pos="VVNM1O">کرنے</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNUM1N">کام</w> <w pos="NNMM1N">شوقےہ</w> 
<w pos="RM">بھی</w> <w pos="VVTM2N">کرتے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos="CC">اور</w> 
<w pos="JJU">انسانی</w> <w pos="NNMM1O">معاشرے</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">بطور</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">فنکار</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="RK">کب</w> <w pos="XHC">ھی</w> 
<w pos="RK">کب</w> <w pos="XHC">ھی</w> <w pos="RD JD">بہت</w> <w pos="JJM1N RR">بڑا</w> 
<w pos="NNMM1N">درجہ</w> <w pos="RM">بھی</w> <w pos="VVTM2N">پاتے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="FX">1987ئ</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU">مشہور</w> 
<w pos="NNUM1N NNUF1N NNUM1O NNUF1O">عالم</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مصوران</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">گوخ</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">سورج</w> <w pos="NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">مکھی</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">پھولوں</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="JDNU">اےک</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">تصوےر</w> <w pos="JDNU">اڑسٹھ</w> 
<w pos="JDNU">کروڑ</w> <w pos="NNMM2N NNMM1O NNMM1V">روپے</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="(">(</w> 
<w pos="JDNU">چالےس</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ملےن</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">ڈالر</w> <w pos=")">)</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">نےلام</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O">کی</w> <w pos="VXYF1N VVYF1N">گئی</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> <w pos="IB">فی</w> <w pos="RR">الحال</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N NNUM1O NNUM1N">دنےا</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="PNN JD">سب</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJF1O">مہنگی</w> 
<w pos="NNUF1O">تصوےر</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="FF">رےکارڈ</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="JDNU">اڑسٹھ</w> <w pos="JDNU">کروڑ</w> <w pos="NNMM1O">روپے</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">پےنٹنگ</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="RM">بھی</w> 
<w pos="VVNM1O">خرےدنے</w> <w pos="JXVM1N">والا</w> <w pos="PGRM2N PGRM2O PGRM1O">اپنے</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N NNUM2N">گھر</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="PNO">کسی</w> <w pos="NNUM1O">دےوار</w> <w pos="II">کو</w> 
<w pos="VVNM1O VVNM2">سجانے</w> <w pos="XH">ہی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">کاکام</w> <w pos="VXSV1 VVSV1 VVST1 VXST1">لے</w> 
<w pos="VGM1">گا</w> <w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N NNUF2N">بات</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CS">کہ</w> <w pos="VVNM1O">دےکھنے</w> <w pos="JXVM2N JXVM2O JXVM1O">والے</w> 
<w pos="RY">اب</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">سورج</w> <w pos="NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">مکھی</w> <w pos="IIM2O">کے</w> 
<w pos="NNMM2O NNUM2O">پھولوں</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O NNUF1V">بجائے</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> 
<w pos="NNUF1N NNUF1O">تصوےر</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">وان</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">گوخ</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNUM1N NNUM2N NNUM1O">نام</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">شہرت</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="VVSV2 VVSM2">دےکھےں</w> 
<w pos="VGM2">گے</w> <w pos="CC CCC">ےا</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">تصوےر</w> <w pos="VVTM2N VVTM1O VVTM2O">دےکھتے</w> 
<w pos="NNUM1N NNUM1O">وقت</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تصور</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNUF1O">تصوےر</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">قےمت</w> 
<w pos="RM">بھی</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ہوگی</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">بہرحال</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">وان</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">گوخ</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">تصوےر</w> 
<w pos="VVTM1O VVTM2N VVTM2O">بناتے</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">وقت</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">تصوےر</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">قدر</w> <w pos="NNUF1O">قےمت</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNMM1N">اندازہ</w> <w pos="RR">ےقےناََ</w> <w pos="RMN">نہےں</w> 
<w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N NNUF2N">بات</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">محض</w> <w pos="JDNU">اےک</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">فنکار</w> <w pos="II">تک</w> 
<w pos="XH">ہی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">موقوف</w> <w pos="RMN">نہےں</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos="CS">بلکہ</w> <w pos="PNO">کسی</w> <w pos="RM">بھی</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">فنکار</w> 
<w pos="II">کو</w> <w pos="PGRM1O">اپنے</w> <w pos="NNUM1O">فن</w> <w pos="NNMM1O JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">پارے</w> 
<w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">اصل</w> <w pos="NNUF1O">اہمےت</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="NNUM1N">احساس</w> <w pos="RD JD">بہت</w> <w pos="RR">بعد</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="VHTM1N">ہوتا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CC">اور</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">بےشتر</w> 
<w pos="NNUM1N NNUM1O">فن</w> <w pos="NNUF1N NNUF2N NNUM1O NNUM1N NNUF1O">کار</w> <w pos="PGRM1O">اپنے</w> <w pos="NNUM1O">فن</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="NNMM2V NNMF2V NNUM2V NNUF2V VVST2 VVIT2">قدرو</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">منزلت</w> <w pos="VHNM1O">ہونے</w> 
<w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="RRJ JDNM1O JDNM2N JDNM2O">پہلے</w> <w pos="XH">ہی</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N NNUM1O NNUM1N">دنےا</w> 
<w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">رخصت</w> <w pos="VVTM2N">ہوجاتے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> 
<w pos="CC">اور</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">وان</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">گوخ</w> <w pos="RM">بھی</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">انہی</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">فن</w> <w pos="NNUM2O">کاروں</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="JJU">شامل</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos=".">۔</w> </p>
<p>
<w pos="NNUM1N NNUM1O">فن</w> <w pos="NNUM2O">کاروں</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="PGRF1N PGRF1O PGRF2O PGRF2N">اپنی</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="PGRM2O">اپنے</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O">عزےزوں</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">تصاوےر</w> <w pos="VVNM1O">بنوانے</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNUM1N">کام</w> 
<w pos="NNMM1N">کےمرہ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">اےجاد</w> <w pos="VHNM1O">ہونے</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> 
<w pos="RRJ JDNM2N">پہلے</w> <w pos="VVSM2 VVSV2 VVYF2N">صدےں</w> <w pos="II">تک</w> <w pos="VVTM1N">چلتا</w> 
<w pos="VVYM1N JJU">رہا</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="RD JD">بہت</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">قدےم</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تارےخی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">شخصےات</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNUM2N NNUM2O">واقعات</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تصاوےر</w> <w pos="RR">آج</w> <w pos="PPM2N PPM2O">ہم</w> <w pos="JDNU">6</w> 
<w pos="(">(</w> <w pos="JDNU">16</w> <w pos=")">)</w> <w pos="JDNU">4</w> 
</p>
<p>
<w pos="VVTM2N">دےکھتے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos="PV2N PV1N">وہ</w> <w pos="JDYM1O RYJ JDYM2N JDYM2O">اےسے</w> 
<w pos="XH">ہی</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">مصوّروں</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O">کی</w> <w pos="VVYF1N VVYF2N">بنائی</w> 
<w pos="VHYF1N VHYF2N VHYF1O VHYF2O">ہوئی</w> <w pos="JJU">فلمی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">تصاوےر</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> 
<w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> <w pos="NNMM1O JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">کےمرے</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">تصاوےر</w> 
<w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">طرح</w> <w pos="NNUF1O">اصل</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">عکس</w> <w pos="XT">تو</w> <w pos="RMN">نہےں</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> 
<w pos="CC">لےکن</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">اصل</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">شخصےات</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNUM2N NNUM2O">واقعات</w> <w pos="CC CCC">ےا</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">مقامات</w> <w pos="IIF2N">کی</w> <w pos="NNMF2N">جھلکےاں</w> <w pos="RM RR">ضرور</w> 
<w pos="VVYF1N VVYF2N">پائی</w> <w pos="VVTF2N VXTF2N">جاتی</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos="CC">اور</w> 
<w pos="CS">اگر</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">تصوےر</w> <w pos="VVNM1O">بنانے</w> <w pos="JXVM1N">والا</w> 
<w pos="NNUM1N NNUM1O">فن</w> <w pos="NNUF1N NNUF2N NNUM1O NNUM1N NNUF1O">کار</w> <w pos="JJM1N">اچھا</w> <w pos="VH0 VHSV1 VHHT2 VHST2 VHST1 AU VHIT1 VHIT2">ہو</w> 
<w pos="XT">تو</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">تصوےر</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">اصل</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> 
<w pos="JD RD">کافی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">مشابہت</w> <w pos="VVTF1N VXTF1N">رکھتی</w> <w pos="VHHV1 VHHT1">ہے</w> 
<w pos=".">۔</w> </p>
<p>
<w pos="FX">02اخبارات</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">قلمی</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">تصاوےر</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طباعت</w> 
</p>
<p>
<w pos="NNMM1N JJM1N VVYM1N">کاغذا</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">سےاہی</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اےجاد</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="IIM1O">کے</w> 
<w pos="RR">بعد</w> <w pos="NNMM1N">چھاپہ</w> <w pos="NNMM1N">خانہ</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">معرضِ</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">وجود</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="VVSV1">آے</w> 
<w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="RR">بعد</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اخبار</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ابلاغِ</w> <w pos="JJU">عام</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="PNN JD">سب</w> 
<w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJU">اہم</w> <w pos="NNMM1N">ذرےعہ</w> <w pos="VVYM1N">سمجھا</w> 
<w pos="VXTM1N VVTM1N VXYM1N">جاتا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">حتٰی</w> 
<w pos="CS">کہ</w> <w pos="JDNM1O JDNM2N JDNM2O JDNF1N JDNF1O JDNF2N JDNF2O">بےسوےں</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">صدی</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> 
<w pos="JDNF1O JDNF1N JDNF2O JDNF2N">دوسری</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">دہائی</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">رےڈےو</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JDNF1N JDNF1O JDNF2N JDNF2O">چوتھی</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">دہائی</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ٹےلی</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">وےژن</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">اےجاد</w> 
<w pos="II">نے</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">ابتدا</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">اخبارات</w> 
<w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">اہمےت</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNUF1O">مقبولےت</w> 
<w pos="II">کو</w> <w pos="PNN PNO">کچھ</w> <w pos="NNMM1O">عرصے</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> <w pos="RM RR">ضرور</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">متاثر</w> <w pos="PK1N VVYM1N QQ PK2N">کےا</w> 
<w pos="CC">لےکن</w> <w pos="NNUM1O JJU RR NNUM1N">آخر</w> <w pos="NNUF1N NNUF2N NNUM1O NNUM1N NNUF1O">کار</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اخبار</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="PGRF1N PGRF1O">اپنی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">اہمےت</w> <w pos="JJU">مختلف</w> 
<w pos="NNMM1N">وجوہ</w> <w pos="VVYF1N VVYF2N VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="VV0 RR">بنا</w> <w pos="II CC">پر</w> 
<w pos="JJU">برقرار</w> <w pos="VVYF2N VVYF1N VVYF1O VVYF2O">رہی</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JD">تمام</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N NNUM1O NNUM1N">دنےا</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اج</w> <w pos="RM">بھی</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طباعت</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">طباعت</w> <w pos="IIM1O">کے</w> 
<w pos="NNUM1O">حوالے</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اخبارات</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">رسائل</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNUF2N VVSM2 VVSV2 VVYF2N">کتابےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ابلاغِ</w> <w pos="JJU">عام</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">موثر</w> <w pos="JJU">ترےن</w> <w pos="NNMM1N">ذرےعہ</w> 
<w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> </p>
<p>
<w pos="RR">آج</w> <w pos="SPXYM">ہمےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اخبار</w> <w pos="PJ1O">جس</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">شکل</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="VVTM1N">ملتا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="NNUF1O">سطح</w> <w pos="II">تک</w> <w pos="VVNM1O">پہنچنے</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">اخبار</w> <w pos="II">کو</w> 
<w pos="JJU">مختلف</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">ادوار</w> <w pos="II JXSM2N">سے</w> <w pos="VVNM1N">گزرنا</w> 
<w pos="VVYM1N">پڑا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="JJU">خاص</w> 
<w pos="NNUM1O NNUM1N">طور</w> <w pos="II CC">پر</w> <w pos="NNUM1O">پاکستان</w> <w pos="IIM1O">کے</w> 
<w pos="NNUF1O">اردو</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اخبارات</w> <w pos="JDNU">تےس</w> <w pos="JDNU">پےنتےس</w> 
<w pos="NNUM2O NNUM2N NNUM1N NNUM1O">سال</w> <w pos="JJU">قابل</w> <w pos="II">تک</w> <w pos="NNMM1N">موجودہ</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اخبارات</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="RD">بہت</w> <w pos="JJU">مختلف</w> 
<w pos="VHTM2N">ہوتے</w> <w pos="VHPM2">تھے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">اردو</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اخبارات</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">تصاوےر</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اشاعت</w> <w pos="FX">1953ئ</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">صحافت</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">آفسٹ</w> <w pos="NNMM1N">طرےقہ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طباعت</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">رائج</w> <w pos="VHNM1O">ہونے</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="RR">بعد</w> 
<w pos="JJU">ممکن</w> <w pos="VHYF1N VHYF2N VHYF1O VHYF2O">ہوئی</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تاہم</w> 
<w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">قبل</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> <w pos="VHNM1O">ہونے</w> 
<w pos="JXVM2N JXVM2O JXVM1O">والے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">اخبارات</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تصاوےر</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> <w pos="VHTF2N">ہوتی</w> <w pos="VHPF2">تھےں</w> <w pos="CS">کےونکہ</w> 
<w pos="NNMF1O NNMF1N JJU">انگرےزی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اخبارات</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ٹائپ</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> <w pos="VHNM1O">ہونے</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">وجہ</w> 
<w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">بلاک</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNMM1O RR">ذرےعے</w> 
<w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">تصاوےر</w> <w pos="VVTM1N">مقابلتاََ</w> <w pos="NNMF1O NNMF1N">آسانی</w> 
<w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> <w pos="VVTM2N">کرسکتے</w> <w pos="VHPM2">تھے</w> 
<w pos="CC">لےکن</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="RM">بھی</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تصاوےر</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کثرت</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">شائع</w> <w pos="RMN">نہےں</w> <w pos="VHTF2N">ہوتی</w> <w pos="VHPF2">تھےں</w> 
<w pos="JDJF2N JDJF1N JDJF1O JDJF2O">جتنی</w> <w pos="RR">آج</w> <w pos="NNUF1N JJU NNUF1O">نظر</w> <w pos="VVTF2N">آتی</w> 
<w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> </p>
<p>
<w pos="JD">تمام</w> <w pos="NNUF1O NNUM1O">دنےا</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">صحافت</w> 
<w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">طرح</w> <w pos="IB">بر</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">صغےر</w> 
<w pos="NNUM1O NNUM1N">پاکستان</w> <w pos="OO">و</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">ہند</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">صحافت</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="RM">بھی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تصاوےر</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="RD JD">بہت</w> <w pos="RRJ JDNM1O JDNM2N JDNM2O">پہلے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> <w pos="VHNM1O VHNM2">ہونے</w> <w pos="NNUM1N JJU NNUM1O">شروع</w> <w pos="VHYM2N VHYM1O VHYM2O">ہوئے</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">کارٹون</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">ابتدا</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طنز</w> <w pos="OO">و</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">مزاح</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">عبارات</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تصوےری</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شکل</w> 
<w pos="VVNM1O VXNM1O">دےنے</w> <w pos="II JXSM2N">سے</w> <w pos="VHYF1N VHYF2N VHYF1O VHYF2O">ہوئی</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="JJU">انسانی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">فطرت</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CS">کہ</w> 
<w pos="RJ">جب</w> <w pos="PV2N PV1N">وہ</w> <w pos="JXSF1N JXSF2N JXSF1O JXSF2O">سی</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">نفرت</w> <w pos="VVTM1N">کرتا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CC CCC">ےا</w> 
<w pos="PNO">کسی</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">مزاق</w> <w pos="VVNM1N">اڑانا</w> 
<w pos="VVTM1N">چاہتا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="XT">تو</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">تفحےک</w> <w pos="VVNM1N">کرنا</w> <w pos="CC CCC">ےا</w> 
<w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="II CC">پر</w> <w pos="VVNM1N">ہنسنا</w> <w pos="VVTM1N">چاہتا</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="CC">اور</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">تضحےک</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="NNUM1O">پہلو</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">تلاش</w> 
<w pos="VVTM1N">کرتا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> 
<w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">مثال</w> <w pos="NNMM2O">بچّوں</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">لٔ</w> <w pos="VVTF1N">جاسکتی</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="RJ">جب</w> <w pos="PV2N PV1N">وہ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اسکول</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="PNO">کسی</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">استاد</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O">تنگ</w> 
<w pos="VVTM2N">آتے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos="CC CCC">ےا</w> <w pos="PV1O">اُس</w> 
<w pos="IIC">ے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">ناپسند</w> <w pos="VVTM2N">کرتے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> 
<w pos="XT">تو</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">شکل</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">بگاڑ</w> <w pos="VX0 VV0 VVIT1">کر</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">بلےک</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">بورڈ</w> 
<w pos="VVNF1 VVNF2">پراپنی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">سلےٹ</w> <w pos="CC CCC">ےا</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">کاپی</w> 
<w pos="II CC">پر</w> <w pos="VVTM2N">بنادےتے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">جاگل</w> <w pos=",">،</w> <w pos="IB">بے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">حس</w> 
<w pos="OO">و</w> <w pos="LL">غےر</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مہزب</w> <w pos="NNUM2N">لوگ</w> 
<w pos="JJU">بعض</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">اوقات</w> <w pos="JDNU">6</w> <w pos="(">(</w> 
<w pos="JDNU">17</w> <w pos=")">)</w> <w pos="JDNU">5</w> </p>
<p>
<w pos="NNUM2O">لوگوں</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="VVNF1 VVNF2">جسمانی</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">معزوری</w> 
<w pos="II CC">پر</w> <w pos="NNMF2N">پھبتےاں</w> <w pos="VVTM2N">کستے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">جاہلوں</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> 
<w pos="NNMF2O">پھبتےوں</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMM2O">بچوں</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">تمسخرے</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ناپسندےدگی</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">عنصر</w> <w pos="JJU">شامل</w> <w pos="VHTM1N">ہوتا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> <w pos="XHC">ی</w> <w pos="NNUF1N JDNU JJU NNUF1O VVST2 VVIT2">دو</w> <w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">جزبے</w> 
<w pos="IB">بے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تہزےب</w> <w pos="OO">و</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تمدن</w> 
<w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="NNMM1N JJM1N VVYM1N">جلا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">پاکر</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="NNUM1O">فن</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNMM1N JJM1N VVYM1N">سہارا</w> <w pos="VV0 VVSV1 VVIT1 VVST1">لے</w> 
<w pos="VX0 VV0 VVIT1">کر</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ادب</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طنز</w> 
<w pos="OO">و</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مزاح</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ہجوبن</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">گئےط</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">مصوری</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="FU">کےری</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کےچر</w> 
<w pos="NNUF1N NNUF1O NNUF1V">کہلائے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="JDNU">اےک</w> <w pos="NNUM2O">انگرےز</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">نقاد</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">قول</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos="CS">کہ</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF2N VVYF1N VVYF2N">ہجوگالی</w> <w pos="VVNM1O">دےنے</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="NNUM1N">فن</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">لطےف</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">ادب</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNMM1O RR">ذرےعے</w> <w pos="JDYF1O">اےسی</w> 
<w pos="NNMF1O">ہنسی</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O">اظہار</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos="PJ1O">جس</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">سرزنش</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">عنصر</w> <w pos="JJU">شامل</w> <w pos="VH0 VHSV1 VHHT2 VHST2 VHST1 AU VHIT1 VHIT2">ہو</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">ادب</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="NNUM1O NNUM1V">ممتاز</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">نقاد</w> 
<w pos="NNUM1O NNUM1N">جون</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مڈلٹن</w> <w pos="NNMM1O JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">مرے</w> <w pos="II">نے</w> 
<w pos="JJU">صحےح</w> <w pos="NNUF1O">قسم</w> <w pos="IIF2O">کی</w> <w pos="NNUF2V">ہجو</w> 
<w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">تعرےف</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N IIF2O">کی</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos="CS">کہ</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1V RR VV0 VVIT1">نصب</w> 
<w pos="AL">ال</w> <w pos="NNUM1O NNUM2O NNUF1O">عےن</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="NNUM1O">حوالے</w> 
<w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="NNMM1O">معاشرے</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مزت</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O">کی</w> <w pos="VXTF1N VVTF1N">جاتی</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="FU">کےری</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کےچر</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="RM">بھی</w> <w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> <w pos="XHC">ی</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اصول</w> <w pos="NNMM1N JJM1N VVYM1N">کارفرما</w> <w pos="VHTM1N">ہوتا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کارٹونسٹ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">حقےقت</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">آدرش</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="NNUM2O">الفاظ</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> 
<w pos="NNUF1N NNUF1O NNUF1V">بجائے</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">لکےروں</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O">تصوےروں</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">شکل</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">منظرِ</w> 
<w pos="JJU">عام</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">ور</w> <w pos="VVTM1N">لاتا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="PV2N PV1N">وہ</w> <w pos="VVTF1N VVTF1O VVTF2N VVTF2O">معاشرتی</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">معاشی</w> 
<w pos="CC CCC">ےا</w> <w pos="JJU">سےاسی</w> <w pos="NNMF2O">بدعنوانےوں</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">مزمت</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تصوےری</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">شکل</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="VVTM1N">کرتا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> <w pos="VVTM1N">کہلاتا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مزمت</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O">ہنسی</w> 
<w pos="RM">بھی</w> <w pos="JJU">شامل</w> <w pos="VHTF1N">ہوتی</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos="CS">کےونکہ</w> <w pos="NNMF1O">ہنسی</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="VVTM1O VVTM2N VVTM2O">سوتے</w> 
<w pos="PGM2M1O">ہمارے</w> <w pos="NNUM1O">ذوقِ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">لطےف</w> <w pos="II JXSM2N">سے</w> 
<w pos="VVTM2N">پھوٹتے</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> </p>
<p>
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> <w pos="JDNU">اےک</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تصوےری</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">طنز</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ہےم</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="PNO">کسی</w> 
<w pos="NNUM1N NNUM1O">شخص</w> <w pos="CC CCC">ےا</w> <w pos="NNUF1O">چےز</w> <w pos="IIM2N">کے</w> 
<w pos="NNMF2N">نماےاں</w> <w pos="NNMM1O">حصے</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="VV0 VVSV1 VVIT1 VVST1">لے</w> 
<w pos="VX0 VV0 VVIT1">کر</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">خندر</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">آور</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF2N VVYF1N VVYF2N">بگاڑی</w> <w pos="VHYF1N VHYF2N VHYF1O VHYF2O">ہوئی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">تصوےر</w> <w pos="VVYF1N VVYF2N">بنائی</w> 
<w pos="VXTF1N VVTF1N">جاتی</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="PNO">کسی</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">شخصےت</w> <w pos="PV1O">اُس</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="NNUM1O">بےان</w> 
<w pos="CC CCC">ےا</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">تحرےر</w> <w pos="II">کو</w> <w pos="NNMM1N">ذرےعےہ</w> 
<w pos="VV0 RR">بنا</w> <w pos="VX0 VV0 VVIT1">کر</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تصوےری</w> <w pos="NNMM1N">خاکہ</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O VVYM1N">آڑاےا</w> <w pos="VXTM1N VVTM1N VXYM1N">جاتا</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> </p>
<p>
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> <w pos="PGRF1N PGRF1O PGRF2O PGRF2N">اپنی</w> <w pos="LL">غےر</w> <w pos="JJU">معمولی</w> 
<w pos="NNUM1N RR NNUM1O">پےش</w> <w pos="JJU">کش</w> <w pos="VVYF1N VVYF2N VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="VV0 RR">بنا</w> 
<w pos="II CC">پر</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">تصوےری</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">صحافت</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="JJU">اہم</w> <w pos="NNMM1N">حصّہ</w> <w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">تصوےر</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> 
<w pos="JD">تمام</w> <w pos="NNMF2N">خوبےاں</w> <w pos="JJU">موجود</w> <w pos="VHTF2N">ہوتی</w> 
<w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="PNO">کسی</w> <w pos="JJM2N RRJ JJM1O JJM2O">اچھے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">خبرّےت</w> <w pos="VHTF1N">ہوتی</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="NNUM1N NNUM2N NNUM1O">پےغام</w> <w pos="VHTM1N">ہوتا</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=",">،</w> <w pos="NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">دلچسپی</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">عنصر</w> <w pos="VHTM1N">ہوتا</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="CS">بلکہ</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">تصوےر</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="RD JD RR">زےادہ</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">کشش</w> <w pos="VHTF1N">ہوتی</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> 
</p>
<p>
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اخبارات</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> 
<w pos="VVNM1O">کرنے</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">ابتدا</w> <w pos="RR">تقرےباََ</w> 
<w pos="NNUF1N JDNU JJU NNUF1O VVST2 VVIT2">دو</w> <w pos="JDFU">اڑھائی</w> <w pos="JDNU CC RR">سو</w> <w pos="NNUM2O NNUM2N NNUM1N NNUM1O">سال</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">قبل</w> <w pos="JDNM1O JDNM2N JDNM2O JDNF1N JDNF1O JDNF2N JDNF2O">اٹھاروےں</w> <w pos="NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">صدی</w> <w pos="IIM1O">کے</w> 
<w pos="RR">وسط</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="VHYF1N VHYF2N VHYF1O VHYF2O">ہوئی</w> <w pos="RJ">جب</w> 
<w pos="JDNU">اےک</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ہسپانوی</w> <w pos="NNMM2N NNMM1O NNMM1V">باشندے</w> <w pos="NNMF1O VVYM1N">گوےا</w> 
<w pos="II">نے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> <w pos="VVNM1O VVNM2">کرنے</w> 
<w pos="NNUM1N JJU NNUM1O">شروع</w> <w pos="VVYM2N VVYM1O VVYM2O">کےے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V VVYM1N">گوےا</w> 
<w pos="CS">کہ</w> <w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اےچنگ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">پرنٹ</w> 
<w pos="RD JD">بہت</w> <w pos="RR">جلد</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">مقبول</w> <w pos="VHYM2N VHYM1O VHYM2O">ہوئے</w> 
<w pos="CC">اور</w> <w pos="PV2O PY2O">ان</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O NNUF1V">مقبولےت</w> 
<w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">متاثر</w> <w pos="VH0">ہو</w> <w pos="VX0">کر</w> 
<w pos="PY1O JDNU SPHY">اسی</w> <w pos="NNMM2N NNMM1O NNMM1V">طرےقے</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> <w pos="VVNM1O">کرنے</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNUM1N">اہتمام</w> 
<w pos="VHYM1N">ہوا</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">امرےکی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اخبارات</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">بنجمن</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">فرےنکلن</w> <w pos="II">کو</w> 
<w pos="PNN JD">سب</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="RRJ JDNM1O JDNM2N JDNM2O">پہلے</w> <w pos="JDNU">9</w> 
<w pos=",">،</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">مئی</w> <w pos="FX">1754ئ</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">جوائن</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ڈائی</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">عنوان</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> 
<w pos="VHYM2N VHYM1O VHYM2O">ہوئے</w> <w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> <w pos="RD JD">بہت</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">مقبول</w> 
<w pos="VHYM2N VHYM1O VHYM2O">ہوئے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="JDNM1O JDNM2N JDNM2O JDNF1N JDNF1O JDNF2N JDNF2O">انےسوےں</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">صدی</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="JDNF1N JDNF1O JDNF2N JDNF2O">چوتھی</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">دہائی</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تھامس</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">فاسٹ</w> <w pos="JJU">نامی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">کارٹونسٹ</w> 
<w pos="RD JD">بہت</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">مقبول</w> <w pos="VHYM1N">ہوا</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="PY1O JDNU SPHY">اسی</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">کارٹونسٹ</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">امرےکی</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="JDNUO">دونوں</w> <w pos="JJU">سےاسی</w> <w pos="NNMM2O NNUM2O NNUF2O VVSM1">جماعتوں</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ری</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">پبلکن</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMM2V NNMF2V NNUM2V NNUF2V VVST2 VVIT2">ڈےمو</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">کرٹےک</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">بالترتےب</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ہاتھی</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMM1O NNMM1V NNMM2N JJM1O JJM2N JJM2O VVYM1O VVYM2N VVYM2O VVST1 VVSV1 RRJ">گدھے</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O">کی</w> 
<w pos="VVTF2N">علامتےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">اےجاد</w> <w pos="VVYF2N">کےں</w> <w pos=".">۔</w> 
<w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> <w pos="RR">آج</w> <w pos="II">تک</w> <w pos="NNUM1O">امرےکہ</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">صحافت</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">رائج</w> 
<w pos="VHHV2 VHHM2">ہےں</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">برطانےہ</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">اخباری</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> <w pos="NNUM1O">امرےکہ</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="JDNU">6</w> <w pos="(">(</w> <w pos="JDNU">19</w> <w pos=")">)</w> 
<w pos="JDNU">6</w> </p>
<p>
<w pos="RR">بعد</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> <w pos="VHNM1O VHNM2">ہونے</w> <w pos="NNUM1N JJU NNUM1O">شروع</w> 
<w pos="VHYM2N VHYM1O VHYM2O">ہوئے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">برطانےہ</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">اخبار</w> <w pos="VV0">پہنچ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> 
<w pos="VVNM1O">کرنے</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ابتداکی</w> <w pos="PJ1O">جس</w> 
<w pos="IIC">ے</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="RR NNUM1O">دور</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="JJU">بعض</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">اخبارات</w> <w pos="II">نے</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V VVYM1N">اپنالےا</w> 
<w pos=".">۔</w> </p>
<p>
<w pos="NNUM1N NNUM1O">برصغےر</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">پاکستان</w> <w pos="OO">و</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ہند</w> 
<w pos="FZ">ی</w> <w pos="NNUF1N NNUM1O NNUM1N NNUF1O">تارےخ</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">صحافت</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="JJU">برطانوی</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ےورپی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">صحافت</w> 
<w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">قرےبی</w> <w pos="LL">رشتہ</w> <w pos="VHHV1">ہے</w> 
<w pos="CS">کےونکہ</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">پاکستان</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">بھارت</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">جدےد</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">صحافت</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> 
<w pos="NNUF1N NNUF1O">ابتدا</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">ہندوستان</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU">برطانوی</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">پرتگےزی</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">فرانسےسی</w> <w pos="JDNU">نو</w> 
<w pos="NNMF2N">آبادےاں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">قائم</w> <w pos="VHNM1O">ہونے</w> <w pos="IIM1O">کے</w> 
<w pos="RR">بعد</w> <w pos="VHYF1N VHYF2N VHYF1O VHYF2O">ہوئی</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="IB">بر</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">صغےر</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="JDNM1N">پہلا</w> <w pos="NNMM1N">مطبوعہ</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اخبار</w> <w pos="NNMM1N">کلکتہ</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O">جنرل</w> <w pos="NNMM2V NNMF2V NNUM2V NNUF2V VVST2 VVIT2">اےڈو</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V VVYM1N">نائےزرےا</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ہکی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">گزٹ</w> <w pos="FX">1780ئ</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMM1N">کلکتہ</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">اےسٹ</w> 
<w pos="NNUM1N NNUM1O">انڈےا</w> <w pos="VVNF2">کمپنی</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="NNUM1O">بنگال</w> 
<w pos="II CC">پر</w> <w pos="NNUM1O">قبضے</w> <w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="RR">بعد</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> <w pos="VHYM1N">ہوا</w> <w pos="CC">اور</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> 
<w pos="IIM1O">کے</w> <w pos="RR">بعد</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="NNMM1N JJM1N VVYM1N">قرےباََ</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">نصف</w> <w pos="NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">صدی</w> <w pos="II">تک</w> <w pos="NNUM1O">برصغےر</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JD">تمام</w> <w pos="NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O">اخبارات</w> <w pos="LL">غےر</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ملکی</w> <w pos="NNUF2O">زبانوں</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="LL">غےر</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ملکی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O NNUF1V">ملکےت</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> 
<w pos="VHTM2N">ہوتے</w> <w pos="VVYM2N VVSV1 VVYM1O VVYM2O VVST1">رہے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="JJU">مقامی</w> 
<w pos="NNUF1O NNUF1N">زبان</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU">مقامی</w> <w pos="NNUF1O">ملکےت</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="JDNM1N">پہلا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">اخبار</w> <w pos="FX">1822ئ</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMM1N">کلکتہ</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> 
<w pos="VHYM1N">ہوا</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos=".">۔</w> </p>
<p>
<w pos="VVNF2">کمپنی</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">عہد</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> <w pos="VHNM1O">ہونے</w> <w pos="JXVM2N JXVM2O JXVM1O">والے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">اخبارات</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="RK">کب</w> <w pos="XHC">ھی</w> <w pos="RK">کبھار</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">شائع</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O VVYM1N">ہوجاےا</w> <w pos="VVTM2N">کرتے</w> 
<w pos="VHPM2">تھے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="PRF">خود</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ہکی</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">گزٹ</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> <w pos="NNUM1O">برصغےر</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="JDNM1N">پہلا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">اخبار</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> 
<w pos="JDNU">اےک</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> <w pos="VHYM1N">ہوا</w> 
<w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> <w pos="NNMM1N">کلکتہ</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JDNU">اےک</w> <w pos="NNUM2O">انگرےز</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">تاجر</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">سائمن</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">ڈوز</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="PJ1O">جس</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="NNUM1O RR NNUM1N">بارے</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">جےمز</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">آگسٹس</w> <w pos="NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ہکی</w> 
<w pos="II">کو</w> <w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> <w pos="NNMM1N">شبہ</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> 
<w pos="CS">کہ</w> <w pos="PV2N PV1N">وہ</w> <w pos="PV1O">اُس</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="NNMM1O NNMM2N NNMM1V">مقابلے</w> <w pos="II CC">پر</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">اخبار</w> <w pos="VVNM1O">نکالنے</w> 
<w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="NNMM1N">منصوبہ</w> <w pos="VV0">بنا</w> <w pos="VRM1">رہا</w> 
<w pos="VHHV1">ہے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="JDNM1O JDNM2N JDNM2O JDNF1N JDNF1O JDNF2N JDNF2O">انےسوےں</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">صدی</w> 
<w pos="IIF1N IIF2N IIF1O VVYF1N VVYF2N IIF2O VVYF1O VVYF2O">کی</w> <w pos="JDNM1O JDNM2N JDNM2O JDNF1N JDNF1O JDNF2N JDNF2O">ساتوےں</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JDNM1O JDNM2N JDNM2O JDNF1N JDNF1O JDNF2N JDNF2O">آٹھوےں</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">دہائی</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNUM1O">ہندوستان</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="RD JD">بہت</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">رسائل</w> <w pos="OO">و</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">جرائد</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> <w pos="CC RD">اور</w> 
<w pos="FU">کےری</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کےچر</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> <w pos="VHNM1O">ہونے</w> 
<w pos="VVYM2N VVSV1">لگے</w> <w pos="VHPM2">تھے</w> <w pos="PJ2O">جن</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="NNUM1O">لاہور</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="FU">سول</w> <w pos="FF">اےنڈ</w> 
<w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ملٹری</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">گزٹ</w> <w pos="RM">بھی</w> <w pos="JJU">شامل</w> 
<w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> <w pos="FX">1876ئ</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> <w pos="VHNM1N">ہونا</w> <w pos="NNUM1N JJU NNUM1O">شروع</w> <w pos="VHYM1N">ہوا</w> 
<w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="PY1O JDNU SPHY">اِسی</w> <w pos="RR NNUM1N NNUM2N NNUM1O">دور</w> 
<w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">بنگالی</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="NNMF1O JJU">انگرےزی</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="RD JD">بہت</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اخبارات</w> 
<w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">رسائل</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> <w pos="VHNM1O VHNM2">ہونے</w> <w pos="NNUM1N JJU NNUM1O">شروع</w> <w pos="VHYM2N VHYM1O VHYM2O">ہوئے</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="FX">1870ئ</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="NNMM1N">کلکتہ</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JDNU">اےک</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">بنگالی</w> <w pos="JDNU">ہفت</w> 
<w pos="NNMM1N">روزہ</w> <w pos="NNMM2V NNMF2V NNUM2V NNUF2V VVST2 VVIT2">سولو</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">سماچار</w> <w pos="II">نے</w> 
<w pos="JJM1O">نئے</w> <w pos="JJM1O">نئے</w> <w pos="NNUF1O">تعلےم</w> <w pos="NNMM1N">ےافتہ</w> 
<w pos="NNUM2O">افراد</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1O NNUF1N">تعلےم</w> <w pos="OO">و</w> 
<w pos="NNUF1O">تربےت</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> <w pos="RD JD">بہت</w> 
<w pos="FZ">س</w> <w pos="FU">کےری</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کےچر</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> 
<w pos="VVYM2N VVYM1O VVYM2O">کےے</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="FX">1872ئ</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="NNUM1O">بنگال</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU">مشہور</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">اخبار</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">امرت</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">بازار</w> <w pos="VVNM1O VVNM2">پترکانے</w> <w pos="VVTF1N VVTF1O VVTF2N VVTF2O">ادارتی</w> 
<w pos="NNMM1N">صفحہ</w> <w pos="II CC">پر</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> 
<w pos="VVNM1O">کرنے</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O NNUF1V">رواےت</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ڈالی</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> 
<w pos="JDNM1N">پہلا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> <w pos="VHYM1N">ہوا</w> 
<w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos="PV2N PV1N">وہ</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="NNUM1O">وقت</w> 
<w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">لےفٹےنےنٹ</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">گورنر</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">سر</w> 
<w pos="NNUM1O NNUM1N">جارج</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کےمپل</w> <w pos="II CC">پر</w> <w pos="NNMF1N NNMF1O NNMF1V JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">ہلکی</w> 
<w pos="JXSF1N JXSF1O">سی</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O">تنقےد</w> <w pos="RR VVYM2N">لےے</w> <w pos="VHYM2N">ہوئے</w> 
<w pos="VHPM1">تھا</w> <w pos=".">۔</w> <w pos="PY1N PY2N">ےہ</w> <w pos="XHC">ی</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> <w pos="PJ2N PJ1N">جو</w> <w pos="NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">لکڑی</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">بلاک</w> <w pos="II CC">پر</w> <w pos="NNMM1N">کندہ</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> 
<w pos=",">،</w> <w pos="PY1O JDNU SPHY">اسی</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">بلاک</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="NNMM1O RR">ذرےعے</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="NNMM1N">کلکتہ</w> <w pos="IIM2N IIM1O IIM2O">کے</w> 
<w pos="JDNU">اےک</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">اخبار</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">ہندو</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">پٹرےوٹ</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JJU">شامل</w> <w pos="VHYM1N">ہوا</w> 
<w pos=".">۔</w> <w pos="PY1O JDNU SPHY">اسی</w> <w pos="VVNM1O">زمانے</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="NNMM1N">کلکتہ</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JDNU">پندرہ</w> <w pos="NNMM1N">زوزہ</w> 
<w pos="FF">انڈےن</w> <w pos="NNMF1O JJF1N JJF1O JJF2N JJF2O VVYF1N VVYF1O VVYF2N VVYF2O">شرےواری</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">ابتدائ</w> 
<w pos="VHYF1N VHYF2N VHYF1O VHYF2O">ہوئی</w> <w pos="PJ1O">جس</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="JDNUO">سےنکڑوں</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">کارٹون</w> <w pos="CC RD">اور</w> <w pos="FU">کےری</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">کےچر</w> 
<w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">شائع</w> <w pos="VHYM2N VHYM1O VHYM2O">ہوئے</w> <w pos=".">۔</w> </p>
<p>
<w pos="NNUM1O">برصغےر</w> <w pos="IIF1N IIF2N IIF1O IIF2O">کی</w> <w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">صحافت</w> <w pos="IIF1N IIF1O">کی</w> 
<w pos="NNUF1N NNUF1O">تارےخ</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> <w pos="FX">1878ئ</w> <w pos="IIM1N">کا</w> 
<w pos="NNUM1N">سال</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="RR VVYM2N VVYM1O VVYM2O">لےے</w> <w pos="JD">بہت</w> 
<w pos="NNUF1O">اہمےت</w> <w pos="IIM1N">کا</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM2N NNUF1N NNUF1O RR VV0 VVIT1">حامل</w> <w pos="VHPM1">تھا</w> 
<w pos="CS">کہ</w> <w pos="PY1O PV1O">اس</w> <w pos="NNUM2O NNUM2N NNUM1N NNUM1O">سال</w> <w pos="NNUF1N NNUF1O NNUF1V">وائسرائے</w> 
<w pos="JJU NNUM1O NNUF1O RR">لٹن</w> <w pos="IIF1O">کی</w> <w pos="NNUF1O">حکومت</w> <w pos="II">نے</w> 
<w pos="JDNU">14</w> <w pos=",">،</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">مارچ</w> <w pos="FX">1878ئ</w> 
<w pos="II">کو</w> <w pos="FF">انڈےن</w> <w pos="NNUM1O NNUM1N">کونسل</w> <w pos="II PPM1N">مےں</w> 
<w pos="(">(</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">ورنےکلز</w> <w pos="JJU NNUM1N NNUM1O NNUM1V NNUM2N NNUF1N NNUF1O NNUF1V RR VV0 VVIT1">پرےس</w> <w pos="FF">اےکٹ</w> 
<w pos="FX">IX</w> <w pos="FF">آف</w> <w pos="JDNU">6</w> <w pos="(">(</w> 
<w pos="JDNU">20</w> <w pos=")">)</w> <w pos="JDNU">7</w> </p>
<p>
</p>
<p>
</p>
<p>
</p>
<p>
</p>
<p>
</p>
<p>
</p>
<p>
</p>
<p>
<w pos="JJU">الگ</w> <w pos="II JXSM2N JXSM1O JXSM2O">سے</w> <w pos="JDNU">0</w> </p>
</body>
</text>
</cesDoc>
